---
title:  "Cohomología de De Rham"
categories: de_rham_cohomology
langid: coh8
mathjax: true
---

Una vez definida la diferencial exterior, tenemos la siguiente cadena de aplicaciones,

$$
\Omega^0(M)\xrightarrow{\mathrm{d}}\Omega^1(M)\xrightarrow{\mathrm{d}}\Omega^2(M)\xrightarrow{\mathrm{d}}\cdots \xrightarrow{\mathrm{d}}\Omega^{k-1}(M)\xrightarrow{\mathrm{d}}\Omega^k(M)\xrightarrow{\mathrm{d}}\Omega^{k+1}(M)\xrightarrow{\mathrm{d}}\cdots\xrightarrow{\mathrm{d}}\Omega^n(M)
$$

llamada <i>complejo de De Rham</i>. Un complejo es una cadena de homomorfismos entre grupos abelianos que cumple $$\mathrm{d}\circ\mathrm{d}=0$$ (aunque nosotros siempre trabajaremos con espacios vectoriales).

En la introducción se había comentado que debíamos buscar formas cerradas que no fuesen exactas, como posible indicador de la existencia de agujeros en nuestra variedad $$M$$. Las formas cerradas son aquellas con diferencial exterior $$\mathrm{d} \alpha=0$$, y las formas exactas son las que se pueden expresar como la diferencial exterior de una forma de orden uno menor, $$\alpha=\mathrm{d} \beta$$. Esto motiva la siguiente definición:

Sea 

$$
\Omega^0(M)\xrightarrow{\mathrm{d}^0}\Omega^1(M)\xrightarrow{\mathrm{d}^1}\Omega^2(M)\xrightarrow{\mathrm{d}^2}\cdots \xrightarrow{\mathrm{d}^{k-1}}\Omega^k(M)\xrightarrow{\mathrm{d}^k}\cdots\xrightarrow{\mathrm{d}^{n-1}}\Omega^n(M)
$$

el complejo de De Rham asociado a la variedad $$M$$. Se define el <i>$$k$$-ésimo grupo de cohomología</i> de $$M$$ como $$H^k(M)=\dfrac{\text{ker }\mathrm{d}^k}{\text{im }\mathrm{d}^{k-1}}=\dfrac{Z^k(M)}{B^k(M)}$$.

Veamos algunos ejemplos.

<b>Cohomología de $$\mathbb{R} ^2$$</b>

En $$\mathbb{R} ^2$$, las formas diferenciales son del siguiente tipo:

0-formas: $$f:\mathbb{R} ^2\longrightarrow\mathbb{R} $$ diferenciable.
1-formas: $$g\mathrm{d} x+h\mathrm{d} y$$, $$g$$, $$h:\mathbb{R} ^2\longrightarrow\mathbb{R} $$ diferenciables.
2-formas: $$k\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y$$, $$k:\mathbb{R} ^2\longrightarrow\mathbb{R} $$ diferenciable.

y la diferencial exterior actúa en ellas de este modo:

 $$\mathrm{d}(f)=\mathrm{d} f=\dfrac{\partial f}{\partial x}\mathrm{d} x+\dfrac{\partial f}{\partial y}\mathrm{d} y$$\\
 $$\mathrm{d}(g\mathrm{d} x+h\mathrm{d} y)=
\mathrm{d} g\wedge\mathrm{d} x+\mathrm{d} h\wedge\mathrm{d} y=
\Bigl(\dfrac{\partial g}{\partial x}\mathrm{d} x+\dfrac{\partial g}{\partial y}\mathrm{d} y\Bigr)\wedge\mathrm{d} x+\Bigl(\dfrac{\partial h}{\partial x}\mathrm{d} x+\dfrac{\partial h}{\partial y}\mathrm{d} y\Bigr)\wedge\mathrm{d} y=
\dfrac{\partial g}{\partial x}\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} x+\dfrac{\partial g}{\partial y}\mathrm{d} y\wedge\mathrm{d} x+\dfrac{\partial h}{\partial x}\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y+\dfrac{\partial h}{\partial y}\mathrm{d} y\wedge\mathrm{d} y=
\Bigl(\dfrac{\partial h}{\partial x}-\dfrac{\partial g}{\partial y}\Bigr)\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y$$\\
 $$\mathrm{d}(k\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y)=
\mathrm{d} k\wedge\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y=
\Bigl(\dfrac{\partial k}{\partial x}\mathrm{d} x+\dfrac{\partial k}{\partial y}\mathrm{d} y\Bigr)\wedge\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y=
\dfrac{\partial k}{\partial x}\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y+\dfrac{\partial k}{\partial y}\mathrm{d} y\wedge\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y=0$$

Grupos de cohomología:

$$\text{ker }\mathrm{d}_0=\Bigl\{f\vert \dfrac{\partial f}{\partial x}=\dfrac{\partial f}{\partial y}=0\Bigr\}=\{f\vert f=cte\in\mathbb{R} \}$$

$$\text{im }\mathrm{d}_{-1}=\{0\}$$ (tomamos $$\mathrm{d}_{-1}:0\longrightarrow\Omega^0(\mathbb{R} ^2)$$ aplicación trivial)

<div class="bluebox">
	$$H^0(\mathbb{R} ^2)=\dfrac{\{f=cte\in\mathbb{R} \}}{0}\simeq\mathbb{R} $$
</div>


$$\text{ker }\mathrm{d}_1=\Bigl\{g\mathrm{d} x+h\mathrm{d} y\vert \dfrac{\partial h}{\partial x}-\dfrac{\partial g}{\partial y}=0\Bigr\}$$

$$\text{im }\mathrm{d}_0=\Bigl\{\dfrac{\partial f}{\partial x}\mathrm{d} x+\dfrac{\partial f}{\partial y}\mathrm{d} y\Bigr\}$$

Evidentemente, $$\text{im }\mathrm{d}_0\subset\text{ker }\mathrm{d}_1$$, pues $$\dfrac{\partial (\partial f/\partial y)}{\partial x}-\dfrac{\partial (\partial f/\partial x)}{\partial y}=0$$. Nos preguntamos si se da la igualdad. Sean $$g$$, $$h$$ con $$\dfrac{\partial h}{\partial x}=\dfrac{\partial g}{\partial y}$$; ¿existirá una $$f$$ con $$\dfrac{\partial f}{\partial x}=g$$, $$\dfrac{\partial f}{\partial y}=h$$? En caso afirmativo, esta función se podría hallar por integración, desplazándose por el eje $$x$$ y luego verticalmente; tomamos $$f(0,0)=0$$: $$ f(x,y)=\int_0^x f_x(t,0)\mathrm{d} t+\int_0^y f_y(x,t)\mathrm{d} t=\int_0^x g(t,0)\mathrm{d} t+\int_0^y h(x,t)\mathrm{d} t$$. ¿Cumple esta función lo que queremos? $$\dfrac{\partial f}{\partial x}=g(x,0)+\int_0^y \dfrac{\partial h}{\partial x}(x,t)\mathrm{d} t=g(x,0)+\int_0^y \dfrac{\partial g}{\partial y}(x,t)\mathrm{d} t=g(x,0)+ [g(x,t)]_0^y=g(x,0)+g(x,y)-g(x,0)=g(x,y)$$, $$ \dfrac{\partial f}{\partial y}=h(x,y)$$, así que $$f$$ es la función buscada. Por tanto se tiene una igualdad entre los conjuntos anteriores y 

<div class="bluebox">
	$$ H^1(\mathbb{R} ^2)=\dfrac{\{g\mathrm{d} x+h\mathrm{d} y\vert \dfrac{\partial h}{\partial x}-\dfrac{\partial g}{\partial y}=0\}}{\{\dfrac{\partial f}{\partial x}\mathrm{d} x+\dfrac{\partial f}{\partial y}\mathrm{d} y\}}=0$$
</div>

$$\text{ker }\mathrm{d}_2=\Omega^2(\mathbb{R}^2)=\{k\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y\}$$

$$\text{im }\mathrm{d}_1=\Bigl\{(\dfrac{\partial h}{\partial x}-\dfrac{\partial g}{\partial y})\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y\Bigr\}$$

Dado una función $$k$$ fija, ¿existirán $$g$$, $$h$$ con $$\dfrac{\partial h}{\partial x}-\dfrac{\partial g}{\partial y}=k$$? Ahora es muy fácil: podemos tomar $$g=0$$ y $$h(x,y)=\int_0^x k(t,y)\mathrm{d} t$$, y se cumple el requisito anterior. Así que de nuevo el núcleo y la imagen coinciden y 

<div class="bluebox">
	$$H^2(\mathbb{R} ^2)=\dfrac{\{k\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y\}}{\{(\dfrac{\partial h}{\partial x}-\dfrac{\partial g}{\partial y})\mathrm{d} x\wedge\mathrm{d} y\}}=0$$
</div>

<b>Cohomología de $$\mathbb{S}  ^1$$</b>

Para $$\mathbb{S}  ^1$$ tenemos la parametrización $$2\pi$$-periódica $$\mathbb{R} \longrightarrow\mathbb{S}  ^1$$, $$\theta\longmapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta}$$. Con esta parametrización, tenemos una 1-forma global, $$\mathrm{d} \theta$$, y $$C^{\infty}(\mathbb{S}  ^1)$$ se identifica con las funciones $$\mathbb{R} \longrightarrow\mathbb{R} $$ diferenciables y $$2\pi$$-periódicas.


0-formas: $$ f:\mathbb{R} \longrightarrow\mathbb{R} $$ diferenciable y $$2\pi$$-periódica.\\
1-formas: $$ g\mathrm{d} \theta$$, $$g:\mathbb{R} \longrightarrow\mathbb{R} $$ diferenciable y $$2\pi$$-periódica.\\
$$ \mathrm{d}(f)=\mathrm{d} f=\dfrac{\partial f}{\partial \theta}\mathrm{d} \theta$$\\
$$ \mathrm{d}(g\mathrm{d}\theta)=\mathrm{d} g\wedge\mathrm{d} \theta=\dfrac{\partial g}{\partial \theta}\mathrm{d} \theta\wedge\mathrm{d} \theta=0$$



$$ \text{ker }\mathrm{d}_0=\Bigl\{f\vert \dfrac{\partial f}{\partial \theta}=0\Bigr\}=\{f\vert f=cte\in\mathbb{R} \}$$

$$ \text{im }\mathrm{d}_{-1}=\{0\}$$ 


<div class="bluebox">
	$$H^0(\mathbb{S}  ^1)=\dfrac{\{f=cte\in\mathbb{R} \}}{0}\simeq\mathbb{R} $$
</div>

$$ \text{ker }\mathrm{d}_1=\{g\mathrm{d}\theta\}$$

$$ \text{im }\mathrm{d}_0=\Bigl\{\dfrac{\partial f}{\partial \theta}\mathrm{d}\theta\Bigr\}$$ 


y nos preguntamos si todas las funciones $$g$$ $$2\pi$$-periódicas se pueden expresar como la derivada de alguna función $$f$$ $$2\pi$$-periódica. Sólo queda la posibilidad $$f(\theta)=\int_0^\theta g(t)\mathrm{d} t$$ (salvo constantes), pero para que $$f$$ sea $$2\pi$$-periódica se requiere que $$\int_0^{2\pi} g(t)\mathrm{d} t=0$$. Esto no lo cumplen todas las $$g$$ $$2\pi$$-periódicas, pero dada una que no lo cumpla, se puede conseguir que lo cumpla restando una constante adecuada: $$\tilde{g}=g-\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} g(t)\mathrm{d} t$$. Así, toda función $$g$$ se escribe de modo único como la suma de una función constante y una función del tipo $$\dfrac{\partial f}{\partial \theta}$$. En consecuencia, 

<div class="bluebox">
	$$H^1(\mathbb{S}  ^1)=\dfrac{\{g\mathrm{d}\theta\}}{\{\dfrac{\partial f}{\partial \theta}\mathrm{d}\theta\}}\simeq\mathbb{R} $$
</div>

En este caso, $$\mathrm{d}\theta$$ es uno de los elementos no triviales de $$H^1(\mathbb{S}  ^1)$$. Igual que en $$\mathbb{R} ^2-(0,0)$$, se trata de una forma cerrada (se relaciona localmente con la función ángulo $$\theta$$) pero da valores no nulos a curvas homológicamente no triviales, es decir, que dan varias vueltas a la circunferencia. Volveremos a este punto en <i>Integración de Formas Diferenciales</i>.

<b>Cohomología del toro  $$\mathbb{T}=\mathbb{S}  ^1\times\mathbb{S}  ^1$$</b>

De nuevo, el recubrimiento $$\mathbb{R} ^2\longrightarrow\mathbb{T}$$, $$(\alpha,\beta)\longmapsto(\mathrm{e}^{\mathrm{i}\alpha},\mathrm{e}^{\mathrm{i}\beta})$$ nos proporciona dos 1-formas globales $$\mathrm{d} \alpha$$, $$\mathrm{d} \beta$$.


0-formas: $$f:\mathbb{R} ^2\longrightarrow\mathbb{R} $$ \\
1-formas: $$g\mathrm{d} \alpha+h\mathrm{d} \beta$$\\
2-formas: $$k\mathrm{d} \alpha\wedge\mathrm{d} \beta$$


donde todas las funciones que aparecen son diferenciables y $$2\pi$$-periódicas <i>en cada variable</i>. La actuación de $$\mathrm{d}$$ es la misma que en $$\mathbb{R} ^2$$.

<div class="bluebox">
	$$H^0(\mathbb{T})=\dfrac{\text{ker }\mathrm{d}_0}{\text{im }\mathrm{d}_{-1}}=\dfrac{\{f\vert \dfrac{\partial f}{\partial \alpha}=\dfrac{\partial f}{\partial \beta}=0\}}{0}=\dfrac{\{f=cte\in\mathbb{R} \}}{0}\simeq\mathbb{R} $$
</div>

Para los siguientes grupos utilizamos el desarrollo en serie de Fourier de estas funciones periódicas: $$f(\alpha,\beta)=\sum_{\substack{m,n=-\infty}}^\infty f_{mn}\mathrm{e}^{\mathrm{i}m\alpha}\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\beta}$$, y lo mismo para $$g$$, $$h$$ y $$k$$. Utilizaremos este desarrollo de modo completamente formal, sin incurrir en cuestiones de convergencia, que no alteran la validez de lo que sigue.

$$\mathrm{d} (g\mathrm{d} \alpha+h\mathrm{d}\beta)=(\dfrac{\partial h}{\partial \alpha}-\dfrac{\partial g}{\partial \beta})\mathrm{d} \alpha\wedge\mathrm{d}\beta=\mathrm{i}\sum_{mn}(mh_{mn}-ng_{mn})\mathrm{e}^{\mathrm{i}m\alpha}\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\beta}\mathrm{d} \alpha\wedge\mathrm{d}\beta=0$$ si $$mh_{mn}=ng_{mn}$$ para todo $$m$$, $$n$$; $$\mathrm{d}(f)=\dfrac{\partial f}{\partial \alpha}\mathrm{d} \alpha+\dfrac{\partial f}{\partial \beta}\mathrm{d} \beta=\mathrm{i}\sum_{mn}mf_{mn}\mathrm{e}^{\mathrm{i}m\alpha} \mathrm{e}^{\mathrm{i}n\beta} \mathrm{d}\alpha+ \mathrm{i}\sum_{mn}nf_{mn}\mathrm{e}^{\mathrm{i}m\alpha}\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\beta}\mathrm{d}\beta$$. Así pues, dados $$g_{mn}$$, $$h_{mn}$$ con $$mh_{mn}=ng_{mn}$$, buscamos $$f_{mn}$$ con $$g_{mn}=\mathrm{i}mf_{mn}$$, $$h_{mn}=\mathrm{i}nf_{mn}$$.

Si $$m\neq 0$$, podemos tomar $$f_{mn}=\frac{1}{\mathrm{i}m}g_{mn}$$, con lo que $$\mathrm{i}mf_{mn}=g_{mn}$$, $$\mathrm{i}nf_{mn}=\frac{\mathrm{i}n}{\mathrm{i}m}g_{mn}=\frac{1}{m}mh_{mn}=h_{mn}$$. Igualmente, si $$n\neq 0$$, tomamos $$f_{mn}=\frac{1}{\mathrm{i}n}h_{mn}$$. El problema está en $$m=n=0$$: $$0h_{00}=0g_{00}$$ se cumple siempre, mientras que $$g_{00}=\mathrm{i}0f_{00}$$ y $$h_{00}=\mathrm{i}0f_{00}$$ sólo se cumple para $$g_{00}=h_{00}=0$$. Así, no todas las funciones $$g$$, $$h$$ con $$\dfrac{\partial h}{\partial \alpha}-\dfrac{\partial g}{\partial \beta}=0$$ son del tipo $$\dfrac{\partial f}{\partial \alpha}$$, $$\dfrac{\partial f}{\partial \beta}$$; hay que hacer antes la corrección $$g_{00}=h_{00}=0$$. Por eso, 

<div class="bluebox">
	$$H^1(\mathbb{T})=\dfrac{\{g\mathrm{d}\alpha+h\mathrm{d}\beta\vert \dfrac{\partial h}{\partial \alpha}-\dfrac{\partial g}{\partial \beta}=0\}}{\{\dfrac{\partial f}{\partial \alpha}\mathrm{d} \alpha+\dfrac{\partial f}{\partial \beta}\mathrm{d} \beta\}}\simeq\mathbb{R} ^2$$
</div>

pues en $$g$$ y $$h$$ tenemos dos grados de libertad extra.

Dos generadores de $$H^1(\mathbb{T})$$ son $$\mathrm{d}\alpha$$ y $$\mathrm{d} \beta$$. Como en el caso de la circunferencia, están estrechamente ligados a ciclos no triviales en $$H_1(\mathbb{T})$$.

$$\mathrm{d}(k\mathrm{d} \alpha\wedge\mathrm{d}\beta)=0$$, luego el núcleo de $$\mathrm{d}_2$$ es todo $$\Omega^2(\mathbb{T})$$. $$\mathrm{d} (g\mathrm{d} \alpha+h\mathrm{d}\beta)=\mathrm{i}\sum_{mn}(mh_{mn}-ng_{mn})\mathrm{e}^{\mathrm{i}m\alpha}\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\beta}\mathrm{d} \alpha\wedge\mathrm{d}\beta$$. Nos preguntamos si dados los coeficientes $$k_{mn}$$ se pueden encontrar $$g_{mn}$$, $$h_{mn}$$ con $$\mathrm{i}mh_{mn}-\mathrm{i}ng_{mn}=k_{mn}$$ para todo $$m$$, $$n$$.

Si $$m\neq 0$$ o $$n\neq 0$$ podemos tomar $$g_{mn}=0$$, $$h_{mn}=\frac{1}{\mathrm{i}m}k_{mn}$$ o bien $$g_{mn}=-\frac{1}{\mathrm{i}n}k_{mn}$$ y $$h_{mn}=0$$. Como antes, el problema está en $$m=n=0$$. $$h_{00}$$ es libre pero, para que $$h\in \text{im } \mathrm{d}_1$$, se requiere $$h_{00}=0$$. Así pues, 

<div class="bluebox">
	$$H^2(\mathbb{T})=\dfrac{\{k\mathrm{d}\alpha\wedge\mathrm{d}\beta\}}{\{(\dfrac{\partial h}{\partial \alpha}-\dfrac{\partial g}{\partial \beta})\mathrm{d}\alpha\wedge\mathrm{d}\beta\}}\simeq\mathbb{R} $$
</div>

y un generador de $$H^2(\mathbb{T})$$ es $$\mathrm{d}\alpha\wedge\mathrm{d}\beta$$.

<b>Cohomología de $$\mathbb{S}  ^2$$</b>

Este caso es notablemente más complejo que los anteriores. Parte de las ideas de este ejemplo se estudiarán extensivamente en los Lemas de Poincaré y en las Secuencias de Mayer-Vietoris.

Consideramos la esfera $$\mathbb{S}  ^2\subset\mathbb{R} ^3$$ junto con las dos parametrizaciones dadas por la proyección estereográfica desde los polos $$N=(0,0,1)$$ y $$S=(0,0,-1)$$. Los dominios de estas parametrizaciones son $$\mathbb{R} ^2$$, y las imágenes son los abiertos $$U=\mathbb{S}  ^2-\{N\}$$, $$V=\mathbb{S}  ^2-\{S\}$$; $$W=U\cap V=\mathbb{S}  ^2-\{N,S\}$$.

Sea $$f\in C^\infty(\mathbb{S}  ^2)$$ con $$\mathrm{d} f=0$$. $$f$$ induce las restricciones $$f_1=f\vert _U$$, $$f_2=f\vert _V$$, que se identifican con funciones de dominio $$\mathbb{R} ^2$$. Según se vio en la cohomología de $$\mathbb{R} ^2$$, $$\mathrm{d} f_1=0$$ y $$\mathrm{d} f_2=0$$ implican que $$f_1$$ y $$f_2$$ son constantes, y como han de coincidir en el dominio común $$W$$, $$f$$ debe ser constante y 

<div class="bluebox">
$$H^0(\mathbb{S}  ^2)=\dfrac{\text{ker }\mathrm{d}_0}{\text{im }\mathrm{d}_{-1}}=\dfrac{\{f=cte\in\mathbb{R} \}}{0}\simeq\mathbb{R} $$
</div>

Sea ahora $$\alpha$$ una 1-forma en $$\mathbb{S}  ^2$$ con $$\mathrm{d} \alpha=0$$. La restricción de $$\alpha$$ a $$U$$, $$V$$ nos da las 1-formas $$\alpha_1$$ y $$\alpha_2$$, cuyas diferenciales exteriores son también nulas. Como $$H^1(\mathbb{R} ^2)=0$$, las 1-formas cerradas son exactas y existen funciones $$f_1$$ y $$f_2$$ en $$U$$, $$V$$ con $$\mathrm{d} f_1=\alpha_1$$, $$\mathrm{d} f_2=\alpha_2$$. ¿Son compatibles $$f_1$$ y $$f_2$$ en $$W$$? Hacemos un truco: en $$W$$, $$\mathrm{d}(f_1-f_2)=\mathrm{d} f_1-\mathrm{d} f_2=\alpha_1-\alpha_2=\alpha-\alpha=0$$. Como la diferencial de la función $$f_1-f_2$$ es 0 en $$W$$ y $$W$$ es conexo, esto implica que $$f_1-f_2$$ es una cierta constante $$c\in\mathbb{R} $$. Así, podemos redefinir $$\tilde{f}_2=f_2+c$$, lo cual no cambia que $$\mathrm{d} \tilde{f}_2=\alpha_2$$, y ahora $$f_1=\tilde{f}_2$$ en $$W$$, por lo que tomamos la función global 

$$f=
\left\{ 
\begin{array}{c}
f_1 & \text{en U}\\
\tilde{f}_2 & \text{en V}
\end{array}
\right.
$$

Esta función cumple $$\mathrm{d} f=\alpha$$, pues lo cumple en $$U$$, $$V$$. De modo que 

<div class="bluebox">
$$H^1(\mathbb{S}  ^2)=\dfrac{\text{ker }\mathrm{d}_1}{\text{im }\mathrm{d}_0}=0$$
</div>

Vamos a la parte delicada. Sea $$\beta$$ una 2-forma en $$\mathbb{S}  ^2$$. Por estar definida en una variedad de dimensión 2, su diferencial exterior es 0, así como las diferenciales de sus restricciones a $$U$$ y $$V$$, $$\beta_1$$ y $$\beta_2$$. Al ser $$H^2(\mathbb{R} ^2)=0$$, existen 1-formas $$\alpha_1$$, $$\alpha_2$$ definidas en $$U$$, $$V$$ con $$\mathrm{d} \alpha_i=\beta_i$$. De nuevo, ¿cómo interactúan $$\alpha_1$$ y $$\alpha_2$$ en el dominio común $$W$$? $$\mathrm{d}(\alpha_1-\alpha_2)=\mathrm{d}\alpha_1-\mathrm{d}\alpha_2=\beta_1-\beta_2=\beta-\beta=0$$. Pero como no conocemos del primer grupo de cohomología de $$W$$, no podemos decir nada sobre sus 1-formas cerradas.

Consideramos la parametrización de $$W$$ $$(\theta,z)\longmapsto(\sqrt{1-z^2}\cos(\theta),\sqrt{1-z^2}\sin(\theta),z)$$, $$(\theta,z)\in\mathbb{R} \times(-1,1)$$. Ésta induce las 1-formas $$\mathrm{d} \theta$$, $$\mathrm{d} z$$, y las funciones $$C^\infty(W)$$ están en biyección con las funciones $$f(\theta,z)$$ diferenciables y $$2\pi$$-periódicas en $$\theta$$, que a su vez admiten el desarrollo en serie de Fourier $$f(\theta,z)=\sum_{n}f_{n}(z)\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta}$$.

Sea $$\alpha=g\mathrm{d} \theta+h\mathrm{d} z$$; $$\mathrm{d} \alpha=(\dfrac{\partial h}{\partial \theta}-\dfrac{\partial g}{\partial z})\mathrm{d} \theta\wedge\mathrm{d} z=\sum_{n}(\mathrm{i}nh_n(z)-g_n'(z))\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta}\mathrm{d} \theta\wedge\mathrm{d} z$$, y para que $$\alpha$$ sea cerrada, se requiere $$\mathrm{i}nh_n(z)=g_n'(z)$$ para todo $$n$$. Ahora buscamos $$f=\sum_{n}f_{n}(z)\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta}$$ con $$\mathrm{d} f=\alpha$$, es decir, $$\dfrac{\partial f}{\partial \theta}=g$$, $$\dfrac{\partial f}{\partial z}=h$$, o lo que es lo mismo, $$\mathrm{i}nf_n(z)=g_n(z)$$, $$f_n'(z)=h_n(z)$$. Si $$n\neq 0$$, no hay ningún problema en tomar $$f_n(z)=\frac{g_n(z)}{\mathrm{i}n}$$ y todo funciona bien, pues $$f_n'(z)=\frac{g_n'(z)}{\mathrm{i}n}=\frac{\mathrm{i}nh_n(z)}{\mathrm{i}n}=h_n(z)$$. Para $$n=0$$, $$\mathrm{i}0h_0(z)=g_0'(z)$$ se cumple cuando $$g_0=c\in\mathbb{R} $$ constante. Pero si $$c\neq 0$$, la condición $$\mathrm{i}0f_0(z)=g_0(z)=c$$ es imposible de cumplir. Por otro lado, es el único impedimento, pues si corregimos $$g$$ con $$c=0$$, entonces basta tomar $$f_0(z)=\int_0^{z} h_0(t)\mathrm{d} t$$. Así, $$H^1(W)$$ es isomorfo a $$\mathbb{R} $$, dependiente de la elección de $$c$$, y un generador del grupo es la clase de la 1-forma $$\mathrm{d} \theta$$, que a partir de ahora se denotará por $$\gamma$$.

Ya hemos estudiado parte de la cohomología de $$W$$. Teníamos $$\mathrm{d}(\alpha_1-\alpha_2)=0$$; por lo que acabamos de ver, $$\alpha_1-\alpha_2=\lambda\gamma+\mathrm{d} f$$ para un cierto $$\lambda\in\mathbb{R} $$ y una cierta función $$f$$ en $$W$$. Supongamos por un momento que $$\lambda=0$$ y vamos a comprobar que, en ese caso, somos capaces de encontrar un $$\alpha$$ global con $$\mathrm{d} \alpha=\beta$$. Pero antes necesitamos introducir dos funciones <i>de soporte compacto</i>:

{% resource 2_1.svg %}

Elegimos $$\rho_1$$ y $$\rho_2$$ funciones positivas definidas en $$[-1,1]$$ tal que $$\rho_1$$ se anula en $$[1/3,1]$$, $$\rho_2$$ se anula en $$[-1,-1/3]$$ y $$\rho_1+\rho_2=1$$. Al aplicar estas funciones a la altura de la esfera obtenemos otras dos funciones (que seguiremos llamando $$\rho_1$$ y $$\rho_2$$) tal que la primera tiene su soporte contenido en $$U$$ y la segunda en $$V$$, es decir, $$\{\rho_1,\rho_2\}$$ es una partición diferenciable de la unidad subordinada a $$\{U,V\}$$.

{% resource 2_2.svg %}

La función $$f$$ puede no ser extensible a los polos, pero se puede arreglar con nuestras funciones. Si definimos $$f_1=f\rho_2$$ y $$f_2=f\rho_1$$ (obsérvese el cambio de índices) y extendemos por la función nula, entonces $$f_1$$ es una función diferenciable en $$U$$, $$f_2$$ es una función diferenciable en $$V$$ y en $$W$$, $$f_1+f_2=f$$.

Ahora redefinimos $$\tilde{\alpha}_1=\alpha_1-\mathrm{d} f_1$$, $$\tilde{\alpha}_2=\alpha_2+\mathrm{d} f_2$$. Se sigue teniendo $$\mathrm{d} \tilde{\alpha}_1=\beta_1$$ y $$\mathrm{d} \tilde{\alpha}_2=\beta_2$$, pero ahora $$\tilde{\alpha}_1-\tilde{\alpha}_2=\alpha_1-\mathrm{d} f_1-\alpha_2-\mathrm{d} f_2=\mathrm{d} f-\mathrm{d}(f_1+f_2)=0$$ en $$W$$. Como hay coincidencia en el dominio común, definimos 
$$\alpha=\left\{ 
\begin{array}{c}
\tilde{\alpha}_1 & \text{en U}\\
\tilde{\alpha}_2 & \text{en V}
\end{array}
\right.$$, y es cierto que $$\mathrm{d} \alpha=\beta$$ en $$\mathbb{S}  ^2$$. Es decir, $$\alpha_1$$ y $$\alpha_2$$ podían ser no extensibles, pero en nuestra corrección hemos conseguido quitar esta no-extensibilidad.

Si $$\lambda\neq 0$$, este proceso es imposible, pues si tenemos $$\alpha$$ global, $$\mathrm{d}(\alpha-\alpha_1)=\beta-\beta_1=0 \Longrightarrow \alpha-\alpha_1=\mathrm{d} f_1$$ en $$U$$, para algún $$f_1$$, y $$\mathrm{d}(\alpha-\alpha_2)=\beta-\beta_2=0 \Longrightarrow \alpha-\alpha_2=\mathrm{d} f_2$$ en $$V$$, para algún $$f_2$$; en $$W$$ $$\alpha_1-\alpha_2=\alpha-\mathrm{d} f_1 -\alpha+\mathrm{d} f_2=\mathrm{d} f$$, $$f=f_2-f_1$$, y sabemos que $$\gamma$$ no es la diferencial de ninguna función.

Para terminar de establecer que en la esfera hay 2-formas cerradas y no exactas, debemos encontrar un $$\beta$$ para el cual, con los $$\alpha_i$$ inducidos, se tenga $$\alpha_1-\alpha_2=\lambda\gamma+\mathrm{d} f$$ con $$\lambda\neq 0$$. Tomamos $$\beta_1=\mathrm{d}(\rho_2\gamma)$$, $$\beta_2=\mathrm{d}(\rho_1\gamma)$$. En $$W$$, $$\beta_1+\beta_2=\mathrm{d}(\rho_2\gamma+\rho_1\gamma)=\mathrm{d} \gamma=0$$, y así tenemos 
$$\beta=\left\{ 
\begin{array}{c}
\beta_1 & \text{en U}\\
-\beta_2 & \text{en V}
\end{array}
\right.$$. Las 1-formas inducidas son, salvo la diferencial de una función, $$\alpha_1=\rho_2\gamma$$ y $$\alpha_2=-\rho_1\gamma$$, y $$\alpha_1-\alpha_2=(\rho_2+\rho_1)\gamma=\gamma$$. Ahora podemos asegurar que 

<div class="bluebox">
	$$H^2(\mathbb{S}  ^2)=\dfrac{\text{ker }\mathrm{d}_2}{\text{im }\mathrm{d}_1}\simeq\mathbb{R} $$
</div>

porque la exactitud de la 2-forma cerrada $$\beta$$ depende del coeficiente $$\lambda$$ inducido.

Por último, vamos a intentar encontrar un generador explícito de $$H^2(\mathbb{S}  ^2)$$. Si $$\rho_2=\rho$$, $$\rho_1=1-\rho$$, $$\beta_1=\mathrm{d}(\rho\gamma)=\mathrm{d}(\rho\mathrm{d}\theta)=\mathrm{d} \rho\wedge\mathrm{d}\theta$$, $$\beta_2=\mathrm{d}((1-\rho)\gamma)=\mathrm{d}((1-\rho)\mathrm{d}\theta)=-\mathrm{d} \rho\wedge\mathrm{d}\theta$$. Así, la 2-forma buscada es $$\beta=\mathrm{d} \rho\wedge\mathrm{d}\theta$$. Si tomáramos $$\rho=(1-z)$$ (aunque no cumple en nada los requisitos de las $$\rho_i$$) obtenemos $$\beta=-\mathrm{d} z\wedge\mathrm{d}\theta=\mathrm{d}\theta\wedge\mathrm{d} z$$, que aunque en principio podría no ser extensible a los polos, en realidad da la medida de superficie de la esfera como subconjunto de $$\mathbb{R} ^3$$.