---
title:  "Homotopía y Lemas de Poincaré"
categories: de_rham_cohomology
langid: coh12
mathjax: true
---

Nuestro primer objetivo es demostrar el siguiente resultado, análogo al de homología:

<div class="bluebox">
Sean $$M$$ y $$N$$ variedades. Si $$f$$, $$g:M\longrightarrow N$$ son homótopas, las aplicaciones $$f^\ast$$, $$g^\ast:H^k(N)\longrightarrow H^k(M)$$ coinciden.
</div>

Antes de abordar el problema, vamos a estudiar las formas del espacio $$M\times \mathbb{R} $$.

En $$\mathbb{R} ^{n+1}$$, una base para las formas alternadas de orden $$k$$ es $$\{\mathrm{d} x_{i_1}\wedge...\wedge\mathrm{d} x_{i_k}:1\leqslant i_1<...<i_k \leqslant n+1\}$$. Algunos de estos elementos contienen $$\mathrm{d} x_{n+1}$$ y otros no; separando en dos grupos, cualquier $$k$$-forma se puede expresar de modo único como $$\beta+\alpha\wedge\mathrm{d} x_{n+1}$$, donde $$\beta$$ es una $$k$$-forma en $$\mathbb{R} ^n$$ y $$\alpha$$ es una $$(k-1)$$-forma en $$\mathbb{R} ^n$$.

Llevando este razonamiento al contexto de las variedades, cualquier $$k$$-forma en $$M\times \mathbb{R} $$ se descompone como $$\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha$$, donde $$\beta$$ y $$\alpha$$ son formas en $$M$$ de orden $$k$$ y $$k-1$$ <i>dependientes de $$x\in M$$ y $$t\in \mathbb{R} $$</i>. Es decir, respecto de una parametrización de $$M$$ son del tipo $$\beta=\sum \beta_{i_1 i_2... i_k}(x,t)\mathrm{d} x_{i_1}\wedge...\wedge\mathrm{d} x_{i_k}$$, $$1\leqslant i_1<...<i_k \leqslant n$$, $$\alpha=\sum \alpha_{i_1 i_2... i_{k-1}}(x,t)\mathrm{d} x_{i_1}\wedge...\wedge\mathrm{d} x_{i_{k-1}}$$, $$1\leqslant i_1<...<i_{k-1} \leqslant n$$.

El cálculo usual en el segundo factor permite hablar de derivación e integración de una forma $$\beta(t)\in \Omega^k(M)$$ a lo largo de la fibra $$\mathbb{R} $$:


$$\dfrac{\partial \beta}{\partial t}$$, con $$\dfrac{\partial \beta}{\partial t}(v_1,...,v_k)=\dfrac{\partial }{\partial t}[\beta(v_1,...,v_k)]$$,

$$\int_a^b \beta$$, con $$\Bigl(\int_a^b \beta\Bigr)(v_1,...,v_k)=\int_a^b (\beta(v_1,...,v_k))$$.

La primera operación da una $$k$$-forma en $$M$$ para cada $$t$$ en que se derive; la segunda operación da solamente una $$k$$-forma.

Sea $$\mathrm{d}$$ la derivada exterior en $$M$$ y $$\bar{\mathrm{d}}$$ la derivada exterior en $$M\times \mathbb{R} $$. Abreviamos $$\mathrm{d} x_{i_1}\wedge...\wedge\mathrm{d} x_{i_k}$$ escribiendo $$\mathrm{d} x_I$$.


$$\bar{\mathrm{d}}(f(x,t)\mathrm{d} x_I)=\bar{\mathrm{d}}(f(x,t))\wedge\mathrm{d} x_I=\Bigl(\sum \dfrac{\partial f}{\partial x_i}\mathrm{d} x_i + \dfrac{\partial f}{\partial t}\mathrm{d} t\Bigr)\wedge\mathrm{d} x_I=\mathrm{d}(f\mathrm{d} x_I)+\mathrm{d} t\wedge\Bigl(\dfrac{\partial f}{\partial t}\mathrm{d} x_I\Bigr)$$

$$\bar{\mathrm{d}}(f(x,t)\mathrm{d} t\wedge\mathrm{d} x_I)=\bar{\mathrm{d}}(f(x,t))\wedge \mathrm{d} t \wedge\mathrm{d} x_I=\Bigl(\sum \dfrac{\partial f}{\partial x_i}\mathrm{d} x_i + \dfrac{\partial f}{\partial t}\mathrm{d} t\Bigr)\wedge\mathrm{d} t\wedge\mathrm{d} x_I=-\sum \dfrac{\partial f}{\partial x_i}\mathrm{d} t\wedge\mathrm{d} x_i\wedge\mathrm{d} x_I=-\mathrm{d} t\wedge\mathrm{d}(f(x,t)\wedge\mathrm{d} x_I)$$

y en general, $$\bar{\mathrm{d}}(\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha)=\mathrm{d} \beta+\mathrm{d} t\wedge(\dfrac{\partial \beta}{\partial t}-\mathrm{d} \alpha)$$.

Volvemos al problema principal. Tenemos $$f$$, $$g:M\longrightarrow N$$ que inducen $$f^\ast$$, $$g^\ast:\Omega^k(N)\longrightarrow \Omega^k(M)$$. También tenemos una homotopía $$H:M\times [0,1]\longrightarrow N$$; $$h_t:M\longrightarrow N$$, $$h_t(x)=H(x,t)$$, $$h_0=f$$, $$h_1=g$$, y $$h_t=H\circ s_t$$, con $$s_t$$ inmersión natural de $$M$$ en $$M\times\mathbb{R} $$ a altura $$t$$. En total se da el siguiente diagrama: $$\xymatrix{
\Omega^k(N) \ar[r]^-{H^\ast} 
\ar`d/7pt[r]` [rr]^-{h_t^\ast} [rr] & \Omega^k(M\times\mathbb{R} ) \ar[r]^-{s_t^\ast} & \Omega^k(M) }$$.

Sea $$\gamma\in\Omega^k(N)$$, $$H^\ast(\gamma)=\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha$$. En la inclusión $$s_t$$, la componente vertical no cuenta para nada, por lo que $$s_t^\ast(\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha)=\beta(t)$$. Así, $$f^\ast(\gamma)=\beta(0)$$, $$g^\ast(\gamma)=\beta(1)$$. Definimos el siguiente operador $$K:\Omega^k(N)\longrightarrow\Omega^{k-1}(M)$$, $$K(\gamma)=\int_0^1\alpha$$, esperando que nos dé una homotopía entre $$f^\ast$$ y $$g^\ast$$.

$$\mathrm{d} K(\gamma)=\mathrm{d} \int_0^1\alpha=\int_0^1\mathrm{d}\alpha$$. En el otro sentido, ¿cuánto es $$K\mathrm{d} \gamma$$? $$H^\ast(\mathrm{d} \gamma)=\bar{\mathrm{d}} H^\ast(\gamma)=\bar{\mathrm{d}}(\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha)=\mathrm{d} \beta+\mathrm{d} t\wedge(\dfrac{\partial \beta}{\partial t}-\mathrm{d} \alpha)$$, luego $$K\mathrm{d} \gamma=\int_0^1(\dfrac{\partial \beta}{\partial t}-\mathrm{d} \alpha)=\beta(1)-\beta(0)-\int_0^1\mathrm{d}\alpha$$. Sumando todo, $$(\mathrm{d} K+K\mathrm{d})(\gamma)=\int_0^1\mathrm{d}\alpha+\beta(1)-\beta(0)-\int_0^1\mathrm{d}\alpha=\beta(1)-\beta(0)=(g^\ast -f^\ast)(\gamma)$$, con lo que $$K$$ efectivamente induce una homotopía entre $$f^\ast$$ y $$g^\ast$$ y las aplicaciones en cohomología coinciden.

Inmediatamente se tiene el siguiente corolario:

<div class="bluebox">
Dos variedades $$M$$ y $$N$$ con el mismo tipo de homotopía tienen la misma cohomología de De Rham. 
</div>

Recordamos que una equivalencia de homotopía ($$M\sim N$$) es un par de aplicaciones $$f:M\longrightarrow N$$, $$g:N\longrightarrow M$$ con $$g\circ f\sim \text{id}_M$$, $$f\circ g\sim \text{id}_N$$. En este caso
$$\xymatrix{
H^\ast(M) \ar@<0.5ex>[r]^-{g^\ast} & H^\ast(N) \ar@<0.5ex>[l]^-{f^\ast}}$$ son isomorfismos inversos.

La elección del operador $$K$$ no es arbitraria, sino que éste está estrechamente relacionado con el operador $$P$$ de la homología. Aunque no se ha definido la integral en variedades rigurosamente, se puede entender que el operador $$K$$ se ha elegido cumpliendo $$\int_{P\sigma}\gamma=\int_{\sigma}K\gamma$$. De este modo, no es de extrañar que $$K$$ proporcione la homotopía adecuada.

Pasamos a los Lemas de Poincaré:

<div class="bluebox">
<b>Lemas de Poincaré.</b> Sea $$M$$ una variedad. Entonces 

\begin{array}{c}
 H^\ast(M\times \mathbb{R} )\simeq H^\ast(M) &\qquad \qquad \qquad \qquad \qquad  H^\ast_c(M\times \mathbb{R} )\simeq H_c^{\ast-1}(M)
\end{array}
</div>

El primer lema (cohomología general) es consecuencia inmediata del corolario anterior, pues $$M$$ y $$M\times\mathbb{R} $$ tienen el mismo tipo de homotopía. Se pueden tomar como inversas homotópicas las aplicaciones proyección $$p:(x,t)\longmapsto x$$ y sección $$s:x\longmapsto (x,0)$$; entonces $$s^\ast:(\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha)\longmapsto \beta(0)$$, $$p^\ast:\beta\longmapsto \beta+\mathrm{d} t\wedge 0$$ ($$\beta$$ independiente de $$t$$) dan un isomorfismo en cohomología.

Para el segundo lema (cohomología con soporte compacto) no se puede usar nada de lo anterior porque aquí no hay functorialidad (de hecho el resultado es distinto; $$H^\ast_c(M\times \mathbb{R} )\simeq H_c^{\ast-1}(M)$$ significa que $$H^k_c(M\times \mathbb{R} )\simeq H_c^{k-1}(M)$$ para todo $$k$$). Procedemos, pues, a construir una prueba directa.

Las formas en $$M\times \mathbb{R} $$ siguen siendo del tipo $$\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha$$, sólo que ahora $$\beta$$ y $$\alpha$$ tienen soporte compacto en $$M\times \mathbb{R} $$. Tomamos el siguiente homomorfismo: $$\pi:\Omega^k_c(M\times \mathbb{R} )\longrightarrow \Omega_c^{k-1}(M)$$, $$\pi(\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha)=\int_{\mathbb{R} }\alpha$$. La integral está bien definida porque a lo largo de la fibra $$x\times\mathbb{R} $$ $$\alpha$$ tiene soporte compacto, y como el soporte de $$\int_{\mathbb{R} }\alpha$$ es la proyección del soporte de $$\alpha$$, la imagen está en $$\Omega_c^{k-1}(M)$$. Afirmamos que $$\pi:H^k_c(M\times \mathbb{R} )\longrightarrow H_c^{k-1}(M)$$ es isomorfismo.

En primer lugar, $$\pi$$ está bien definido para cohomología. $$\mathrm{d} \pi(\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha)=\mathrm{d}(\int_{\mathbb{R} }\alpha)=\int_{\mathbb{R} }\mathrm{d}\alpha$$; $$\pi\bar{\mathrm{d}}(\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha)=\pi(\mathrm{d}\beta+\mathrm{d} t\wedge(\dfrac{\partial \beta}{\partial t}-\mathrm{d} \alpha))= \int_{\mathbb{R} }(\dfrac{\partial \beta}{\partial t}-\mathrm{d} \alpha)=-\int_{\mathbb{R} }\mathrm{d}\alpha$$, porque $$\int_{\mathbb{R} }\dfrac{\partial \beta}{\partial t}=\int_{-R}^R\dfrac{\partial \beta}{\partial t}=\beta(R)-\beta(-R)=0$$ para $$R$$ suficientemente grande ($$\beta$$ es de soporte compacto en cada fibra). $$\mathrm{d} \pi=-\pi\bar{\mathrm{d}}$$; como no se da la igualdad exacta, $$\pi$$ no es un homomorfismo de complejos (habría que hacer algún pequeño cambio en los signos), pero no importa para asegurar que $$\pi$$ está bien definido en cohomología.

Por un lado, tenemos otro homomorfismo $$\sigma:\Omega_c^{k-1}(M)\longrightarrow \Omega_c^k(M\times\mathbb{R} )$$, $$\alpha\longmapsto \rho(t)\mathrm{d} t\wedge\alpha$$, donde $$\rho$$ es alguna función de soporte compacto sobre $$\mathbb{R} $$ con $$\int_\mathbb{R} \rho=1$$. Lo cierto es que $$\pi\circ\sigma=\text{id}_{\Omega_c^{k-1}(M)}$$ e igualmente $$\text{id}_{H_c^{k-1}}(M)$$. En particular $$\pi$$ es sobreyectiva.

Para ver que $$\pi$$ es inyectiva (en cohomología), consideramos una forma cerrada $$\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha\longmapsto \int_{\mathbb{R} }\alpha$$, y supongamos que $$\int_{\mathbb{R} }\alpha=\mathrm{d} \gamma$$ es exacta; queremos llegar a que la forma de partida es también exacta. $$\bar{\mathrm{d}}(\delta+\mathrm{d} t\wedge \cdots)=\mathrm{d} \delta+\mathrm{d} t\wedge\cdots\Longrightarrow \beta=\mathrm{d} \delta$$. Como la forma inicial es cerrada, $$\mathrm{d}\alpha=\dfrac{\partial \beta}{\partial t}=\dfrac{\partial \mathrm{d} \delta}{\partial t}=\mathrm{d} \dfrac{\partial \delta}{\partial t}$$, y parece razonable pensar que $$\dfrac{\partial \delta}{\partial t}=\alpha$$. Así, definimos $$\delta=\int_{-\infty}^t\alpha$$. Para esta elección, $$\bar{\mathrm{d}}\delta=\mathrm{d}\delta+\mathrm{d} t\wedge\dfrac{\partial \delta}{\partial t}=\mathrm{d} \int_{-\infty}^t\alpha+\mathrm{d} t\wedge\dfrac{\partial }{\partial t}\int_{-\infty}^t\alpha=\int_{-\infty}^t\mathrm{d}\alpha+\mathrm{d} t\wedge\alpha=\int_{-\infty}^t\dfrac{\partial \beta}{\partial t}+\mathrm{d} t\wedge\alpha=\beta+\mathrm{d} t\wedge\alpha$$, justo como queríamos.

Esta forma tiene soporte compacto en cuanto a la proyección sobre $$M$$, pero en la dirección de $$\mathbb{R} $$, $$\delta$$ puede ser no nulo más allá del soporte de $$\alpha$$: $$\delta(R)=\int_{-\infty}^R\alpha=\mathrm{d} \gamma$$ para $$R$$ suficientemente grande. Por eso, añadimos una corrección: $$\delta-\rho(t)\mathrm{d} \gamma-\mathrm{d} t\wedge\dfrac{\partial \rho(t)}{\partial t}\gamma$$, donde $$\rho$$ es una función diferenciable que valga 0 en $$(-\infty,-1]$$ y 1 en $$[1,\infty)$$. $$\rho(t)\mathrm{d} \gamma$$ corrige $$\delta$$ y $$\dfrac{\partial \rho(t)}{\partial t}$$ tiene soporte compacto; además $$\bar{\mathrm{d}}(\rho(t)\mathrm{d} \gamma+\mathrm{d} t\wedge\dfrac{\partial \rho(t)}{\partial t}\gamma)=\mathrm{d}(\rho(t)\mathrm{d} \gamma)+\mathrm{d} t\wedge(\dfrac{\partial \rho(t)}{\partial t}\mathrm{d}\gamma-\mathrm{d}(\dfrac{\partial \rho(t)}{\partial t}\gamma))=0$$.

Este argumento no se podría repetir para el caso no compacto: $$\int_{-\infty}^t\alpha$$ puede ser divergente, y si $$\delta=\int_{0}^t\alpha$$, entonces $$\mathrm{d} \delta=\beta-\beta(0)$$ y se debería encontrar un $$\delta_0$$ adicional con $$\mathrm{d} \delta_0=\beta(0)$$, con lo que llegamos a la cohomología de $$M$$ del mismo orden, como en realidad ocurre.

<div class="yellowbox">
<p>Dos variedades $$M$$ y $$N$$ con el mismo tipo de homotopía tienen la misma homología. </p>

<p><b>Lema de Poincaré.</b> Sea $$M$$ una variedad. Entonces $$ H_\ast(M\times \mathbb{R} )\simeq H_\ast(M)$$. </p>
</div>

